---
title: 'Song-Köl'
category: 'Voyage'
date: '2021-08-01'
shortDescription: 'Ma première rencontre avec Song-Köl'
slug: 'song-kol'
cloudinaryFolder: 'maximebn/articles/song-kol'
---

J'ai eu la chance de fouler son sol à différentes saisons. C'est un endroit qui, certes, connaît sa saison touristique mais cela n'enlève rien à sa magie. Le lac Song-Köl, est rapidement devenu un incontournable du Kirghizistan, Sylvain Tesson y est peut-être pour quelque chose mais on pense que ce n'est pas par hasard. Il est vrai que l'on geint souvent de la surfréquentation de certains lieux victimes de leur succès, mais ne le sont-ils pas devenus, au départ, si départ, pour de bonnes raisons ?

<br/>

Ma première rencontre avec Song-Köl était particulière. Avec Anna, ma compagne, nous avions passé quelques semaines au Kirghizistan. En ce mois de mai, il était apparemment
impossible d'accéder au lac, d'après les dires des uns et des autres. Bien étonnant, pour nous qui avions l'habitude de la montagne, mais, prudents, nous décidions de partir à la recherche d'un local qui voudrait bien nous accompagner une partie du chemin. Nous finirons par le trouver : Kerim, guide en haute saison, s'occupe de nous trouver chevaux et gîte d'étape pour nous conduire jusqu'au premier col. Après une première nuit passée en compagnie d'une famille de bergers, nous nous réveillions à l’aube. Au loin, le soleil sortant de son écrin se laissait découvrir derrière les crêtes. Le petit-déjeuner fût copieux. Nous nous approchions de la véritable signification du mot dé-jeûner : remplir son ventre vidé par la nuit, dé-faire ce vide. Ravioles de viande de mouton, soupe aux légumes épicée, pain, confiture et thé. De quoi revigorer le plus éreinté des bergers kirghizes, mais surtout de quoi accabler nos estomacs déjà bien entamés par la richesses des plats kirghizes auxquels ils ne s’étaient pas encore accoutumés. Le panse pleine, nous remontions en selle à l’attaque des derniers dénivelés nous séparant du lac. A mi-chemin, Kerim nous laissait pour repartir avec ses 3 chevaux. Nous avions convenu de continuer à pied. Les températures étaient encore peu clémentes, aucun berger ne s’était installé sur le bord des rives. L’idée de passer une nuit à température négative sous une toile de polyamide ne l’enchantait guère. Avant de nous quitter, il nous donna la leçon d’orientation et nous demandait si nous savions rentrer au village le plus proche, qu’on pouvait apercevoir au loin d’où nous étions. Nos explications approximatives ne le convainquirent point. Il sortait alors un chiffon de papier déjà gribouillé, l’étalait comme il pouvait sur sa cuisse après s’être accroupi et nous demandait un crayon. Anna lui tendait un crayon de maquillage, c’est tout ce que nous possédions. Avec générosité, il se mit à dessiner un plan de la vallée censé nous aider à trouver un rebrousse-chemin en cas de détresse. Les traits du plan étaient aussi épais que ses sourcils. Peu convaincus par ses talents de dessinateurs-géographe, nous acceptions tout de même sa carte avec plaisir, dans le rire. « Qu’allez-vous faire là-bas ? » nous demandait-t-il, légèrement surpris par notre envie d’y passer la nuit. « Nous allons marcher, c'est tout » - « Moi quand je suis seul, je pêche. Vous savez pêcher ? » - « Oui mais ça fait très longtemps que je
n’ai pas pêché ». Sur ces mots, Kerim, enjoué, fouille dans son sac pour nous tendre un fil de pêche et un hameçon avant de nous lancer « Tiens,
si tu veux pêcher, prends-le. Tu le ramèneras plus tard. Ou tu le déposeras au village, chez Guljian ou bien chez Bek quand vous y serez. Le lac est un très bon endroit pour pêcher ». Touchés par ce geste, nous partions, le cœur léger, entamer la dernière heure de marche nous séparant du lac.

<br/>

Peu à peu, pas à pas, une immense masse d’eau se laissait deviner jusqu’à ce que les rideaux soient complètement levés. Le paysage est somptueux. Le silence l’est encore plus. Aucun bruit ne vient égrener les lentes secondes du temps qui passe. Nous nous nourrissions de ce soupir éternel. Non pas que nous n’aimions pas la vie, la foule, l’activité d’un quartier réveillé par les odeurs d’un marché auxquelles se mélangent les douces couleurs d’un matin dominical, bien au contraire ! Mais le silence implacable, froid et monochrome de ces endroits solitaires nous renvoie avec force à notre rapport à la nature. Nous ne savons que faire, ni pourquoi nous sommes là, mais nous y sommes. Il fallait venir ici pour découvrir la quiétude. On croyait pourtant la connaître, à force de fouler et grimper les coins plus ou moins sauvages des Pyrénées, non loin de chez nous. Mais ici c’est différent.

<br/>

Un ciel menaçant vînt soudain renverser l’insouciance du moment. Vite, nous nous mettions à installer notre tente, seul repli en cas de changement brutal de météo. Cette phase était devenue un rituel pour Anna et moi. Nous ne savons plus combien de fois nous nous sommes prêtés à cet exercice - nous ne comptons pas en fait - mais pendant nos
voyages, il est de ces tâches répétitives auxquelles personne n’échappe dans son quotidien : faire la vaisselle, s’habiller, se soulager, se laver - quoique pas souvent - et installer la tente. Chacun accomplit sa tâche de manière parfaitement synchronisée, dans un silence ordonné. Chacun sait ce qu’il doit faire et à quel moment. Nous ne pourrions pas
être plus rapides, nous pourrions essayer d'être plus rapide, mais ce serait vain. Cette tente, on en prend soin, c'est notre toit, notre abri, notre petit chez-nous qui tient sur le dos. C'est vrai qu'aujourd'hui on peut dire qu'elle a bien roulé sa bosse et au moment j'écris ces lignes, d'ailleurs, une petite nouvelle vient la mettre à la retraite. A l'époque, en tout cas, elle n'avait pas complètement fini de voir du pays, on en prenait donc soin. Gaïa, notre chat, en revanche n'a pas ce genre de considérations. Manger, boire, dormir, éventuellement marquer son territoire et se battre pour lui sont les seules choses qui lui importent. En quête de nouveaux terrains de chasse, elle s’en est un jour bien adroitement pris à mon matelas gonflable qui semble-t-il méritait bien quelques griffures. Que lui avait-il fait ? Absolument rien, mais un petit coup de patte de temps en temps ne peut pas faire de mal. Que l’on se rassure, les blessures n’étaient pas censées être mortelles : au premier abord, rien de bien méchant. Mais rien de bien réparable non plus. Plutôt que de passer l’après-midi dans la peau d’un pêcheur kirghize à tenter de ramener du poisson - ce que je n'aurais de toute façon jamais réussi mais ce n'est pas une raison - je passais des heures à colmater les entailles avec des rustines. En voilà une à peine réparée avec succès que j’en découvre soudainement une autre. Et ainsi de suite jusqu’à épuiser mon stock de rustines dont j’étais pourtant si fier de pouvoir dire : « Aucun problème. J’ai des rustines, on va régler ça ». Ce triste excès de confiance reflète sans égard la méconnaissance d’un animal vivant sous le même toit que son propriétaire, que dis-je, d’un animal offrant le gîte à des êtres serviles de passage. Je l’imaginais déjà, avec toute la fourbe et la malice qui la caractérise, rire de francs éclats en m’imaginant passer une nuit à même le sol par températures négatives. Pire, elle devait en être satisfaite. Après tout, en quoi aurais-je mérité le droit d’emprunter son matelas gonflable sans auparavant ne lui en avoir fait expressément la demande ? Je ne suis même pas affranchi, pourquoi m'autoriserais-je tant de largesses ? Ces bestioles s’efforcent de nous montrer que la gouvernance est leur seule vertu, et en retour nous les aimons. Pas moi. J’aurai longtemps vécu sans savoir grand-chose de la haine. Aujourd'hui j'ai la haine des chats. Mais qu’à cela ne tienne, nous sommes tout de même là, seuls, et à cet instant-là, rien ne pouvait me faire plus plaisir.
